Предпосылки
-----------

Как я уже рассказывал раньше, мы с мамой поехали в Египет. Первые два дня практически полностью описаны раньше, а сейчас я упомяну один момент, о котором раньше умолчал. Дело в том, что гид в автобусе нас слёзно умолял "чтобы завтра в 7:45 Вы пришли на встречу с гидом на ресепшн отеля. Пожалуйста-пожалуйста, это очень-очень-очень важно, гид Вам расскажет мега-важную информацию. И это будет всего 15 минут, максимум 20". Мы, как приличные люди, пришли.

Гид завёл всех пришедших людей (это те, кто приехали вчера) в конференцзал с проектором. Я ж думал, гид начнёт рассказывать что-то действительно важное для нас, например правила безопасности, организационные моменты, и тд. Он же про организационные моменты сказал всего лишь одно предложение: "за день до вылета я на ресепшне отеля повешу список фамилий и время выезда из отеля. В общем, зайдите гляньте". О правилах безопасности было чуть больше: "Никогда-никогда, низачто-низачто не покупайте экскурсии, катание на лодках, дайвинг, и тому подобное у местных навязчивых предлагающих арабов. И вообще у всех, кто не являются агентами ANEX TOUR (фирма гида). Потому что они не ответственные, и наша страховка на них не распространяется. А мы ответственные, и наша страховка на нас распространяется. Покупайте экскурсии у нас. КСТАААТИ..." (и дальше пошло впаривание нам экскурсий, которое затянулось на 50 минут).

Правда, ещё одну информацию по безопасности мы от него получили. Мама спросила у гида: "А вот если у меня есть крупная купюра, например, 50 долларов, и я что-то покупаю в магазинчике долларов на 10, то лучше эту купюру не давать, тк могут сдачу дать фальшивыми, правильно?". Гид сказал булькающим голосом "правильно", а потом ещё две минуты не мог говорить, тк угорал и пытался скрыть смех. Лично мне это дало хорошее понимание о безопасности :). Через две минуты, когда гид успокоился, он предложил менять доллары (крупные купюры на мелкие) на ресепшне отеля. Кстати, когда мы попробовали это сделать, на ресепшне нам ответили "меняйте у гида, который вам такое посоветовал".

Но вернёмся к впариваемым экскурсиям. Для начала гид нам дал бумажку с перечнем экскурсий.

Потом он начал долго и красочно рассказывать про эти экскурсии, про то, как его благодарили съездившие туда туристы, и тд. Кстати говоря, нас он таки уболтал: мама захотела автобусную экскурсию в Иерусалим (экскурсия №3 из бумажки), а меня зверски возбудила экскурсия под названием "GOPRO-гулка" (экскурсия №10 из бумажки). Мама увидела такое, и записалась вместе со мной.

Экскурсия
---------

Нам нужно было выехать из отеля в 7:45, а завтрак начинался в 7:00. Я завёл будильник на 6:30, встал, когда на будильнике было 6:50, поднял маму, и мы в 7:15 вышли из номера. Это меня жутко нервировало (переживал, что не успеем покушать). Как оказалось, покушать мы успели, потому что в воскресенье ночью в Украине перешли на летнее время. А в Египте не перешли. Вот и вышло, что мы проснулись на самом деле не в 6:30, а в 5:30. Такой вот маленький факап :)

В 7:45 мы были на ресепшне, но никого больше не было (так вышло, что мы из отеля ехали на экскурсию одни). Мы уже перепугались, и были перепуганные целых 10 минут, пока не приехал паренёчек длинноволосого и кучерявого вида. Он спросил: "Анекс? Четырнадцать двадцать два? (это наш номер комнаты)", и когда мы сказали "да", то проверил нашу квитанцию, посадил нас в автобус, и довёз до яхты.

Когда я садился на яхту, меня поразила прозрачность воды в море. Дело в том, что я до этого видел только один крупный порт: на Почтовой площади в Киеве. Там между кораблей -- не вода, а сплошное говнище. А здесь стоит куча кораблей опять же, но вода -- очень прозрачная. Вот пример: (всюду на фотках глубина -- по 3, 4, 5 метров).

![](01.jpg)

![](02.jpg)

Мы прошли по мостикам (с которых я фоткал предыдущие фотки) и попали на яхту. Дальше будет несколько фоток интерьера яхты:

![](03.jpg)

![](04.jpg)

![](05.jpg)

![](06.jpg)

И несколько пейзажей, когда мы плыли из порта в заповедник Рас Мохаммед:

![](07.jpg)

![](08.jpg)

Мы доплыли к месту первого погружения, и нам начали проводить инструктаж по дайвингу. Долго пересказывать всё, что нам говорили, поэтому интересующихся отправляю гуглить по словам "жесты в дайвинге" и "продувка в дайвинге". После этого нам дали подписать контракт, согласно которому "инструктора не несут ответственность за нашу смерть, даже если она наступила в результате их небрежности" (вот так вот!).

Нас разделили на группы по 6 человек, и каждую группу прикрепили к отдельному инструктору. Кроме того, каждый инструктор разделил нас на 3 пары (мы с мамой попали в третью пару), и нырял инструктор с каждой парой отдельно (по 20 минут на пару). Первая пара начала одеваться, а второй и третьей было нечего делать. Поэтому я пошел читать книги на планшете, а вторая пара пошла нарушать закон, а именно кормить рыбок. Выглядело это так: люди кидали в воду кусочки хлеба, а рыбы пытались эти кусочки разгрызать (но очень лениво пытались, на мой взгляд):

![](09.jpg)

![](10.jpg)

![](11.jpg)

Это дело увидел гид и объяснил, что кормить рыбок строжайше запрещено, и этому есть веские причины:

1. У рыбок нарушается пищевое поведение, и они начинают думать "А зачем я буду вылавливать какую-то живность из грунта с трудом, если можно получить хлебушек без труда?". И перестают вылавливать живность, и вполне могут ослабеть от голода и быть съеденными другими (хищными) рыбками.
2. У рыбок в их рыбьих мозгах записывается аналогия: "Человек = еда", и поэтому они начинают агрессивно тереться вокруг плавающих в море людей, и могут даже укусить или поцарапать.
 
Потом подошла наша очередь одевать гидрокостюмы, маски, баллоны, и погружаться. Мы спрыгнули в воду, инструктор взял нас за наши баллоны (порнографичненько звучит, да) и мы медленно поплыли. Нужно сказать, что в экипировку одного человека входит три шланга для воздуха:

1. На первый шланг одевается загубник, и мы через него дышим в воде.
2. На второй шланг тоже одевается загубник, и он является запасным (на случай, если первый шланг порвётся).
3. Третий шланг идёт от баллона к гидрокостюму. Через него можно либо докачать воздух в костюм (тогда ты начнёшь всплывать) либо выпустить воздух из костюма (тогда ты начнёшь погружаться).
 
Великую миссию "управлять третьим шлангом" инструктор нам не доверил. Он сам докачивал воздух в костюм или же выпускал воздух. Мы обплыли небольшого (несколько метров в диаметре) рифа и посмотрели на кучу самых разных рыбок, рыбьих стай, а также кораллов. Вот видео процесса, снятое видеокамерой, которую я держал в руке: <https://www.youtube.com/watch?v=WKn34Y16Yjg>

Второе погружение и окончание экскурсии
---------------------------------------

После первого погружения мы начали лежать на яхте и греться на солнышке (в воде всё-таки прохладно было), а яхта переплыла на другое место (где-то в получасе езды), и там мы погружались второй раз.

И инструкторы, и мы изрядно осмелели, и если первый раз инструктор очень медленно и аккуратно подкручивал наши баллоны, так что мы за пять минут опустились метра на два, то теперь инструктор одним нажатием кнопки сдул нам воздух там, что мы сразу ушли метра на три вниз. Правда, потом пришлось всплывать, тк у нас не получалось воздуха в уши накачать.

Потом мы погрузились метров на 15 вниз и стали плавать над самым дном и смотреть на всякие интересности. Инструктор уже отпускал нас метра на 3-4 от себя. И тут случилось происшествие: у меня начала в загубник просачиваться вода. Я помнил: на инструктаже говорили, что если в загубник просачивается вода, то надо его поплотнее обхватить губами (тк вода просачивается через неплотно сжатые губы) и нажать специальную кнопку, которая пустит большой поток воздуха и выдует воду из загубника в специально открывшуюся дырочку. И вот я начинаю искать специальную кнопку и не нахожу. Показываю инструктору знак "проблема", показываю на загубник. Он показывает "продувай", я дальше ищу кнопку, но не нахожу. Воздуха всё меньше, пытаюсь дышать, но заглатываю вполовину с водой, кашляю, и начинаю паниковать, принимаю вертикальное положение, и собираюсь несколькими мощными гребками ласт вырываться наверх. Инструктор хватает за руку, даёт мне понять, чтобы я успокоился, и медленно и отчётливо показывает на себе, где кнопка. Тут уж я нашел кнопку, нажал, и начал нормально дышать. Показал инструктору "хочу вверх", он не пустил, выждал две минуты, ещё раз переспросил "всё ок?", я ответил, что ок, и мы поплыли дальше. Маму на время этого эпизода инструктор отдал рядом плавающему гиду.

Кстати о рядом плавающем гиде. Он обещал фоткать нас с мамой, как мы плаваем под водой. Нафоткал 40 фоток и отдал мне. Когда я просмотрел эти фотки, то обнаружил только на одной фотке кусочек моей ноги до колена. Больше нас с мамой на этих фотках не было. Но, по трезвом размышлении, оказалось, что и от этих фоток есть толк: на некоторых из них довольно прилично вышел подводный мир, который мы видели, и теперь я имею возможность показать его тем, кто ленится смотреть видео. Итак:

Рыбки, вьющиеся вокруг верёвки якоря: ([увеличенное фото](/files/angell2006/blog/2018-04-01-blog-egypt-part-2/big/12.jpg)

)

![](12.jpg)

Аквалангисты, вид сбоку: ([увеличенное фото](/files/angell2006/blog/2018-04-01-blog-egypt-part-2/big/13.jpg)

)

![](13.jpg)

Морское дно с кораллами. Правда красиво? ([увеличенное фото](/files/angell2006/blog/2018-04-01-blog-egypt-part-2/big/14.jpg)

)

![](14.jpg)

Самые большие "любители" плавать стаей -- красные рыбки: ([увеличенное фото 1](/files/angell2006/blog/2018-04-01-blog-egypt-part-2/big/15.jpg)

, [увеличенное фото 2](big/16.jpg)

)

![](15.jpg)

![](16.jpg)

Просто красивый снимок: ([увеличенное фото](/files/angell2006/blog/2018-04-01-blog-egypt-part-2/big/19.jpg)

)

![](19.jpg)

Кораллы: ([увеличенное фото 1](/files/angell2006/blog/2018-04-01-blog-egypt-part-2/big/17.jpg)

, [увеличенное фото 2](/files/angell2006/blog/2018-04-01-blog-egypt-part-2/big/18.jpg)

)

![](17.jpg)

![](18.jpg)

А это мы уже подплывали к корме яхты, чтобы вынырнуть: ([увеличенное фото](/files/angell2006/blog/2018-04-01-blog-egypt-part-2/big/20.jpg)

)

![](20.jpg)

Когда мы поднялись на поверхность, я отогревался и успокаивался, а потом у нас был обед. Обещали нам "обед из морепродуктов", а получили мы суп с вермишелью, жареную курицу, жареную рыбу, и салат из креветок.

После обеда настало время сбросить на планшет видео с камеры GoPro. Я подошел к нашему "айти-специалисту", который заведовал камерами, он что-то пощёлкал у себя на компьютере, и сказал такую вещь: "4 ГБ видео я, конечно, обязан Вам отдать. Но проблема в том, что у Вас не 4 ГБ, а 9 ГБ, поэтому либо я Вам отдаю только первые 4 ГБ (а остальное удаляю), либо я с Вас возьму 20 долларов, но отдам все 9 ГБ". Я додумался взять карту памяти и на планшете посмотреть, сколько места занимает папка с видео. Оказалось, что не 9 ГБ, а 4.4 ГБ. Когда я сказал это "айти-специалисту", он с выражением досады на лице ответил "окей, окей, ладно" и денег с меня не взял. А с некоторых других взял, да.

После второго погружения яхта повернула обратно, и скоро мы приплыли обратно в порт, сели в автобус и уехали домой.